<!-- -*- sgml -*- -->

<preface id="svn.foreword">

  <prefaceinfo>
    <author>
      <firstname>Karl</firstname>
      <surname>Fogel</surname>
    </author>
<!--     <pubdate>Chicago, March 14, 2004.</pubdate> -->
    <pubdate>Chicago, Ngày 14 Tháng Ba, 2004.</pubdate>
  </prefaceinfo>

<!--   <title>Foreword</title> -->
  <title>Lời Tựa</title>

<!--
  <para>A bad Frequently Asked Questions (FAQ) sheet is one that is
    composed not of the questions people actually ask, but of the
    questions the FAQ's author <emphasis>wishes</emphasis> people
    would ask.  Perhaps you've seen the type before:</para>
-->
  <para>Một bảng Những Câu Hỏi Thường Gặp (FAQ) tồi là bảng câu hỏi không biên soạn những câu hỏi mọi người thường hay hỏi, thay vào đó lại là những câu hỏi tác giả <emphasis>mong muốn</emphasis> mọi người sẽ hỏi. Có lẽ bạn đã gặp điều này trước đây:</para>

  <blockquote>
<!--
    <para>Q: How can I use Glorbosoft XYZ to maximize team
      productivity?</para>
-->
    <para>Q: Tôi sử dụng Glorbosoft XYZ để tối ưu hoá năng suất của đội ngũ như thế nào?</para>
  </blockquote>

  <blockquote>
<!--
    <para>A: Many of our customers want to know how they can
      maximize productivity through our patented office groupware
      innovations.  The answer is simple.  First, click on the
      <literal>File</literal> menu, scroll down to
      <literal>Increase&nbsp;Productivity</literal>,
      then&hellip;</para>
-->
    <para>A: Rất nhiều khách hàng của chúng tôi muốn biết họ có thể làm cách nào để tối ưu hoá năng suất với phần mềm nhóm văn phòng cách tân đã được cấp bằng sáng chế của chúng tôi. Đơn giản là. Trước tiên, nhấp chuột vào menu <literal>Tập tin</literal>, cuộn xuống <literal>Tăng&nbsp;Năng suất</literal>, và&hellip;</para>
  </blockquote>

<!--
  <para>The problem with such FAQs is that they are not, in a
    literal sense, FAQs at all.  No one ever called the tech support
    line and asked, <quote>How can we maximize
    productivity?</quote>  Rather, people asked highly specific
    questions, such as <quote>How can we change the calendaring system
    to send reminders two days in advance instead of one?</quote>
    and so on.  But it's a lot easier to make up imaginary
    Frequently Asked Questions than it is to discover the real ones.
    Compiling a true FAQ sheet requires a sustained, organized
    effort: over the lifetime of the software, incoming questions
    must be tracked, responses monitored, and all gathered into a
    coherent, searchable whole that reflects the collective
    experience of users in the wild.  It calls for the patient,
    observant attitude of a field naturalist.  No grand
    hypothesizing, no visionary pronouncements here&mdash;open eyes
    and accurate note-taking are what's needed most.</para>
-->
  <para>Vấn đề với loại FAQ này là chúng không phải là FAQ, theo đúng nghĩa đen. Không ai từng gọi đường dây hỗ trợ kỹ thuật và hỏi, <quote>Làm cách nào để chúng tôi tối ưu hoá năng suất?</quote>. Thay vào đó, mọi người hỏi rất cụ thể những câu hỏi, như là <quote>Làm cách nào để chúng tôi có thể thay đổi hệ thống lịch để gửi nhắc nhở trước hai ngày thay vì một ngày?</quote> và vv. Nhưng nó dễ hơn rất nhiều để tạo nên Những Câu Hỏi Thường Gặp tưởng tượng so với việc tìm ra những câu hỏi thật. Biên soạn một bảng câu hỏi FAQ đúng nghĩa yêu cầu một sự nỗ lực có tổ chức và thường xuyên: xuyên suốt vòng đời của một phần mềm, những câu hỏi được tiếp nhận phải được lưu vết, theo dõi những hồi đáp, và tất cả được cô đọng vào trong một tổng thể mạch lạc, có thể truy xuất được mà phản ánh tập hợp kinh nghiệm của những người sử dụng bên ngoài. Nó yêu cầu tính kiên nhẫn, thái độ quan sát của nhà tự nhiên học trong lĩnh vực. Không đưa ra giả thuyết, không có tuyên bố tầm nhìn chiến lược ở đây&mdash;quan sát và ghi chú chính xác là những điều cần thiết nhất.</para>

<!--
  <para>What I love about this book is that it grew out of just such
    a process, and shows it on every page.  It is the direct result
    of the authors' encounters with users.  It began with Ben
    Collins-Sussman's observation that people were asking the same
    basic questions over and over on the Subversion mailing lists:
    what are the standard workflows to use with Subversion?  Do
    branches and tags work the same way as in other version control
    systems?  How can I find out who made a particular change?</para>
-->
  <para>Điều tôi thích ở cuốn sách này đó là nó phát triển đúng từ tiến trình đó và thể hiện nó trong tất cả các trang. Nó là kết quả trực tiếp của việc tiếp cận của tác giả với người sử dụng. Nó đã bắt đầu với quan sát của Ben Collins-Sussman rằng mọi người đã hỏi cùng một câu hỏi cơ bản lặp đi lặp lại trên diễn đàn Subversion: các quy trình công việc chuẩn để sử dụng với Subversion là gì? Có phải nhánh (branch) và thẻ (tag) hoạt động theo cùng một cách như trong các hệ thống kiểm soát phiên bản khác không? Làm cách nào để tôi tìm ra ai đã thực hiện một thay đổi cụ thể?</para>

<!--
  <para>Frustrated at seeing the same questions day after day, Ben
    worked intensely over a month in the summer of 2002 to write
    <citetitle>The Subversion Handbook</citetitle>, a 60-page
    manual that covered all the basics of using Subversion.  The
    manual made no pretense of being complete, but it was
    distributed with Subversion and got users over that initial hump
    in the learning curve.  When O'Reilly decided to
    publish a full-length Subversion book, the path of least
    resistance was obvious: just expand the Subversion
    handbook.</para>
-->
  <para>Mệt mỏi với việc tiếp nhận cùng một câu hỏi ngày này sang ngày khác, Ben đã làm việc cực lực hơn một tháng vào mùa Hè năm 2002 để viết <citetitle>Cẩm Nang Subversion</citetitle>, một bản hướng dẫn sử dụng 60 trang bao hàm tất cả những điều cơ bản trong việc sử dụng Subversion. Bản hướng dẫn sử dụng không tạo ra kỳ vọng là được hoàn chỉnh, nhưng nó được phân phối với Subversion và có được người sử dụng trên bước khởi đầu gay go đó. Khi O'Reilly quyết định phát hành một cuốn sách Subversion đầy đủ, hướng đi với ít chướng ngại nhất trở nên rõ ràng: chỉ việc mở rộng cẩm nang Subversion.</para>
  
<!-- ### TODO: need to find a better way to translate the sentence "but it was
    distributed with Subversion and got users over that initial hump in the learning curve" ### -->

<!--
  <para>The three coauthors of the new book were thus presented
    with an unusual opportunity.  Officially, their task was to
    write a book top-down, starting from a table of contents and an
    initial draft.  But they also had access to a steady
    stream&mdash;indeed, an uncontrollable geyser&mdash;of bottom-up
    source material.  Subversion was already in the hands of
    thousands of early adopters, and those users were giving tons of
    feedback, not only about Subversion, but also about its existing
    documentation.</para>
-->
  <para>Do đó ba đồng tác giả của cuốn sách mới đã được giới thiệu với một cơ hội bất thường. Một cách chính thức, công việc của họ là viết một cuốn sách từ-trên-xuống, bắt đầu từ mục lục và một bản nháp sơ khởi. Tuy nhiên họ cũng có quyền truy cập vào một dòng chảy đều đặn&mdash;thật vậy, một mạch nước không thể kiểm soát&mdash;của nguồn nguyên liệu từ-dưới-lên. Subversion đã được sử dụng bởi hàng ngàn người sử dụng tiên phong, và những người này cung cấp hàng tấn phản hồi, không chỉ về Subversion, mà còn về những tài liệu đã tồn tại của nó.</para>

<!--
  <para>During the entire time they wrote this book, Ben, Mike, and
    Brian haunted the Subversion mailing lists and chat rooms
    incessantly, carefully noting the problems users were having in
    real-life situations.  Monitoring such feedback was part of their
    job descriptions at CollabNet anyway, and it gave them a huge
    advantage when they set out to document Subversion.  The book
    they produced is grounded firmly in the bedrock of experience,
    not in the shifting sands of wishful thinking; it combines the
    best aspects of user manual and FAQ sheet.  This duality might
    not be noticeable on a first reading.  Taken in order, front to
    back, the book is simply a straightforward description of a
    piece of software.  There's the overview, the obligatory guided
    tour, the chapter on administrative configuration, some advanced
    topics, and of course, a command reference and troubleshooting
    guide.  Only when you come back to it later, seeking the
    solution to some specific problem, does its authenticity shine
    out: the telling details that can only result from encounters
    with the unexpected, the examples honed from genuine use cases,
    and most of all the sensitivity to the user's needs and the
    user's point of view.</para>
-->
  <para>Trong suốt thời gian họ viết cuốn sách, Ben, Mike và Brian thường xuyên lui tới diễn dàn Subversion và phòng chát, cẩn thận ghi chú những vấn đề mà người sử dụng đang gặp phải trong những tình huống thực. Giám sát những phản hồi như vậy dù sao cũng là một phần của mô tả công việc của họ ở CollabNet, và điều này cho họ một lợi thế to lớn khi họ lập tài liệu Subversion. Cuốn sách mà họ đã viết có căn cứ vững chắc trên nền tảng của kinh nghiệm, không phải dựa trên những suy nghĩ viễn vông không thực tế; nó bao gồm những khía cạnh tốt nhất của cẩm nang hướng dẫn sử dụng và bảng Câu Hỏi Thường Gặp. Tính đối ngẫu này có thể không thể hiện rõ trong lần đọc đầu tiên. Theo thứ tự từ trước ra sau, cuốn sách đơn giản là một sự mô tả dễ hiểu của một phần của phần mềm. Nó có phần tổng quan, phần hướng dẫn lướt qua bắt buộc, chương về cấu hình quản trị, một vài chủ đề nâng cao, và dĩ nhiên, lệnh tham khảo và hướng dẫn gỡ rối. Chỉ khi bạn quay trở lại để tìm giải pháp cho một vấn đề cụ thể thì tính đối ngẫu của nó mới hiện rõ: thông tin chi tiết được cung cấp khi tìm kiếm một cách bất ngờ, những ví dụ được đúc kết từ những tình huống sử dụng thực tế, và trên tất cả đó là tính nhạy với nhu cầu và với quan điểm của người sử dụng.</para>
<!-- ### TODO: need to find a better way to translate the following sentences 
	 ### - "does its authenticity shine out:" 
	 ### - "the telling details that can only result from encounters with the unexpected" 
	 ### - "and most of all the sensitivity to the user's needs and the user's point of view"
	 ### -->

<!--
  <para>Of course, no one can promise that this book will answer
    every question you have about Subversion.  Sometimes the
    precision with which it anticipates your questions will seem
    eerily telepathic; yet occasionally, you will stumble into a
    hole in the community's knowledge and come away empty-handed.
    When this happens, the best thing you can do is email
    <email>users@subversion.apache.org</email> and present your
    problem.  The authors are still there and still watching, and the
    authors include not just the three listed on the cover, but many others
    who contributed corrections and original material.  From the
    community's point of view, solving your problem is merely a
    pleasant side effect of a much larger project&mdash;namely,
    slowly adjusting this book, and ultimately Subversion itself, to
    more closely match the way people actually use it.  They are
    eager to hear from you, not only because they can help you, but
    because you can help them.  With Subversion, as with all active
    free software projects, <emphasis>you are not
    alone</emphasis>.</para>
-->
  <para>Dĩ nhiên, không thể hứa chắc rằng cuốn sách này sẽ trả lời mọi câu hỏi bạn có về Subversion. Đôi khi độ chính xác mà nó dự đoán câu hỏi của bạn sẽ sẽ có vẻ như là thần giao cách cảm; nhưng thỉnh thoảng, bạn sẽ vấp ngã vào trong một vòng xoáy của những kiến thức cộng đồng và trở ra tay trắng. Khi điều đó xảy ra, cách tốt nhất bạn nên làm là gửi email đến <email>users@subversion.apache.org</email> và trình bày vấn đề của bạn. Tác giả vẫn còn ở đó và vẫn theo dõi, những tác giả tham gia vào cuốn sách không phải chỉ là ba người được liệt kê trên trang bìa mà còn có rất nhiều người đã đóng góp chỉnh sửa và đóng góp tài liệu ban đầu. Từ cách nhìn của cộng đồng, giải quyết vấn đề của bạn đơn thuần chỉ là một ảnh hưởng phụ dễ chịu của một dự án lớn hơn nhiều&mdash;cụ thể là, từ từ điều chỉnh cuốn sách và điều chỉnh chính bản thân Subversion để làm cho phù hợp hơn với cách mà mọi người thực tế sử dụng nó. Họ rất mong muốn được lắng nghe bạn, không chỉ bởi vì họ có thể giúp bạn mà còn bởi vì bạn có thể giúp họ. Với Subversion, cũng như với tất cả những dự án phần mềm miễn phí đang hoạt động, <emphasis>bạn không đơn độc</emphasis>.</para>
    
<!-- ### TODO: need to find a better way to translate the following sentences 
	 ### - "Sometimes the precision with which it anticipates your questions will seem eerily telepathic" (eerily telepathic)
	 ### -->

<!--   <para>Let this book be your first companion.</para> -->
  <para>Hãy để cuốn sách là người bạn đồng hành đầu tiên của bạn.</para>

</preface>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "foreword")
end:
-->
